【港講藝術】深夜時分，陪你看義大利畫家莫蘭迪，物之詩人的靜物畫

物之詩人莫蘭迪：畫家中的僧侶，一生靜觀一物

幾乎每個藝術學生，入門第一堂課，必先畫靜物。或許太過基礎，我們普遍甚少談及靜物畫，似乎無話可說。其實，愈是簡單的菜餚，愈難煮得出色。繁華落盡見真淳，簡單，偏偏最難做好。

靜物畫，不就是對著物件繪畫而已？到底可以如何與別不同，甚至名留藝史？不妨看看義大利的喬治·莫蘭迪，靜物畫的怪傑，一生只專注畫一物，以生命成就畫作。

二十世紀歐洲，極具代表性的畫家之一，終身未娶，和未婚姐姐生活，不出遠門。莫蘭迪多以瓶子為題材，如花瓶、瓶罐、水壺等。簡樸的避世畫匠，如同苦行僧，人稱畫僧。

靜物畫常見的對象，有花卉、器皿、食物、頭骨、書籍等，通常一幅靜物畫都包含眾多物件，而各有對應的象徵意義，畫家借靜物畫的構圖擺位和對象，暗示自己想表達的內容。意在言外，乃傳統靜物畫的創作概念。

但莫蘭迪相反，沒有、割除多餘的象徵，只有瓶子竊竊私語，單純物件的投影。那些形狀單純的瓶子，不斷反覆排列，回歸視覺觀察的，屬於純粹形體的世界。

莫蘭迪的靜物畫，大多溫暖柔和，治癒人心。這一切源於他的用色，低飽和度和明度相近的顏色，像朦上一層灰調，淡化顏色區塊之間的過渡。虛化邊緣，讓物件、桌子，以至後方的牆身之間的關係都變得模糊不清。此用色現今被叫作「莫蘭迪色」，相當有名。

觀者眼中，可能只見千篇一律的瓶罐畫作。其實，每幅都在不同的排列間發現物件，背後隱含了，畫家對空間與時間的觀察。

莫蘭迪用流動的色彩，畫下空氣的流動，帶動空間與時間的存在，分離了外在世界。寂靜的畫面像是凝結一樣，沒有噪音，瓶罐如同提醒着觀畫者，專注純粹的存在。

他用顏料將瓶罐塗成白色，讓灰塵堆積瓶身，把它們的外觀塗走，把它的透明和反光抹去。僅僅留下物自身的存在，與空間和時間的關係，把物件放在唯一的舞台，與「存在」本身相應。

「事物存在着，它只有它自身的內在意義，卻沒有像我們為它附加的那樣的意義，視覺，世界所喚醒我僅有的興趣只是色彩、空間、光線和形式，內裹充滿着微妙差異的變化，物件的擺位、組合方式、光線等。」

莫蘭迪的自白，詮釋其畢生建構獨一無二的藝術世界。他潛心觀察，認真看待，那無數個小小的瓶罐，我們由其畫作或能摸索到，屬於他的宇宙。

莫蘭迪留下的繪畫，不論有否任何象徵意義，都獨立自足。當我們迷失時，看看他筆下的瓶罐，那一份純粹、專注，想必能重新喚起初心，讓我們面對世事無常，依然保有真誠。

想睇更多文藝嘢，歡迎Follow德尼思化：

IG
FB
Medium
Mewe

多謝分享 好鍾意你個page 可唔可以講吓中世紀嘅畫 Medieval art ?

好似延禧攻略啲色tone係參考莫蘭迪啲色tone

事物存在着，它只有它自身的內在意義，卻沒有像我們為它附加的那樣的意義

講得好好

多謝巴打支持！

唔識畫畫 不過覺得學到野 多謝

絲打鍾意，係我最大嘅鼓勵！
之後有機會，一定會講埋中世紀

多謝巴打G持

記得有人講過只要見到啲人好醜樣 就係medieval art

多謝絲打幫推

高質

係呀！
我記得之前因為咁，隻色又紅咗一排！

有時模糊咗視覺反而更加會令人用其他方法去深入感受一樣嘢

push

低飽和度又真係加上一份格調 唔會好似大紅大紫咁俗

諗起看山是山 看山不是山 看山還是山

見支那叫佢啲色做高級灰

講馬唔需要跑得快過隻馬
睇畫，都唔一定要識畫畫

how dare you ！！！

recognise yourself?